---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۴
---
# حکایت شمارهٔ ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>یکی از پادشاهان پیشین در رعایت مملکت سستی کردی و لشکر به سختی داشتی لاجرم دشمنی صعب روی نهاد همه پشت بدادند</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو دارند گنج از سپاهی دریغ </p></div>
<div class="m2"><p>دریغ آیدش دست بردن به تیغ</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یکی را از آنان که غدر کردند با من دَمِ دوستی بود ملامت کردم و گفتم دون است و بی سپاس و سفله و ناحق شناس که به اندک تغیر حال از مخدوم قدیم بر گردد و حقوق نعمت سال‌ها در نوردد گفت ار به کرم معذور داری شاید که اسبم در این واقعه بی جو بود و نمدزین به گرو و سلطان که به زر بر سپاهی بخیلی کند با او به جان جوانمردی نتوان کرد.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زر بده مرد سپاهی را تا سر بنهد </p></div>
<div class="m2"><p>و گرش زر ندهی سر بنهد در عالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اذا شبعَ الکمیُّ یَصولُ بَطشاً </p></div>
<div class="m2"><p>وَ خاوی البطنِ یَبْطِشُ بِالفَرارِ</p></div></div>